\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{color}
\usepackage{kpfonts}
\usepackage[bookmarks=false,colorlinks,linkcolor=blue,pdfusetitle]{hyperref}

\pdfminorversion 7
\pdfobjcompresslevel 3

\usepackage{tabularx}

\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usepackage{tkz-tab}
\usetkzobj{all}
\usepackage[top=1.7cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}

\usepackage{lastpage}

\usepackage{marginnote}

\usepackage{wrapfig}

\usepackage[autolanguage]{numprint}
\newcommand{\np}{\numprint}

\makeatletter
\renewcommand{\@evenfoot}%
        {\hfil \upshape \small page {\thepage} de \pageref{LastPage}}
\renewcommand{\@oddfoot}{\@evenfoot}

\renewcommand{\maketitle}%
{\framebox{%
    \begin{minipage}{1.0\linewidth}%
      \begin{center}%
        \Large \@title \\
         \@author \\%
        \@date%
      \end{center}%
    \end{minipage}}%
  \normalsize%
  %\vspace{1cm}%
}

\newcommand{\R}{\mathbf{R}}
\newcommand{\Vecteur}{\overrightarrow}
\newcommand{\norme}[1]{\lVert #1 \rVert}
\newcommand{\vabs}[1]{\lvert #1 \rvert}

\makeatother

\theoremstyle{break}
\newtheorem{definition}{Définition}
\newtheorem{propriete}{Propriété}
\newtheorem{propdef}{Propriété - Définition}
\theoremstyle{plain}
\theorembodyfont{\normalfont}
\newtheorem{exercice}{Exercice}
\theoremstyle{nonumberplain}
\newtheorem{remarque}{Remarque}
\newtheorem{probleme}{Problème}

\newtheorem{preuve}{Preuve}

% Mise en forme des labels dans les énumérations
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii)}}
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}

\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}

\newcommand\coord[2]{\begin{pmatrix}
 #1 \\
 #2 
 \end{pmatrix}}

\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\itemsep}{7pt}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0pt}

\everymath{\displaystyle\everymath{}}

\title{Second degré}
\author{1\up{ère}S}
\date{}
\begin{document}
\maketitle\\

\begin{center}
\section*{Al-Khawarizmi}
\end{center}

Al Khwarizmi (Abu Ja'far Mohammed Ben Mussa Al-Khwarismi) est né vers 780 dans la région de Khwarezm (aujourd'hui Khiva), au sud de la Mer d'Aral (Ouzbékistan), et mort à Bagdad en 850.
De 813 à 833, il fait partie de le Maison de la Sagesse, académie fondée à Bagdad par le calife Abd Allah al Mahmoun (786-833). 

Dans un premier ouvrage, il expose le système décimal et les règles du calcul indien. Avec le « Kitâb al-jabr wa al-muqâbala » (Le livre du rajout et de l'équilibre), rédigé entre 813 et 833 et dédié au calife al Mamum, al Khwarizmi pose les bases des méthodes algébriques de résolution des équations ainsi qu’une synthèse des règles héritées des grecs et des textes néo-persans. Gherardo di Cremona (1114-1187) a donné une traduction latine sous le titre "Dixit Algorismi", ce qui a donné le mot algorithme.
En grande partie, l’ouvrage traite de problèmes de la vie courante (partages d’héritage, droits de succession, échanges commerciaux, arpentages des terres …)\\

Son algèbre reste rhétorique sans symbolisme aucun, même pour les nombres. Il appelle « dirham » (monnaie de l’époque) un nombre simple, « chay » (chose) l’inconnue et « mal » le carré de l’inconnue. Tous les coefficients sont positifs et tous les termes s’additionnent.
Sa technique consiste à ramener toutes les équations à l’une des six équations canoniques dont il sait trouver la solution :
\begin{enumerate}
\item $ax^2 = bx$
\item $ax^2 = c$
\item $bx = c$
\item $ax^2 + bx = c$
\item $ax^2 + c = bx$
\item $bx + c = ax^2$

\end{enumerate}
Pour y arriver, il utilise des méthodes de résolutions :\\
\begin{itemize}
\item al jabr (le reboutement, $4x - 3 = 5$ devient $4x = 5 + 3$). \\
Dans l’équation, un terme négatif est accepté mais al Khwarizmi s’attache a s’en débarrasser au plus vite. \\
Pour cela, il ajoute son opposé des deux côtés de l’équation.\\
Le mot "al jabr" est réutilisé dans de nombreux manuels antérieurs et deviendra en Europe : l’algèbre.\\
\item al muqabala (la réduction, $4x = 9 + 3x$ devient $x = 9$) \\
Les termes semblables sont réduits.\\
\item al hatt ($2x = 8$ devient $x = 4$)\\
Division de chaque terme par un même nombre.\\
\end{itemize}

Al Khwarizmi peut être considéré comme le fondateur d’une véritable théorie de résolution des équations quadratiques.
Il propose également quelques problèmes d’héritages menant à des systèmes d’équations mais qu’il ramène, pour les résoudre, à une équation linéaire.
Utilisation des chiffres arabes :\\

\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{chiffresarabes.jpg} 
\end{center}

L'autre ouvrage connu d'Al Khwarizmi s'appelle : "Kitab al Jami wa al Tafriq bi Hisab al Hind" (livre de l'addition et de la soustraction d'après le calcul des indiens). C'est le premier livre arabe connu où la numération décimale de position et les méthodes de calcul d'origine indienne font l'objet d'explications détaillées. L'introduction des oeuvres d'Al-Khwarizmi en Occident au XIIème siècle a eu un rôle essentiel dans l'apparition de la numération de position en Europe. \\

Al-Khwarizmi prouva certaines identités remarquables usuelles étudiées dès la classe de $3^{eme}$ en utilisant le support géométrique des aires. En effet, on prouve en effet facilement par ce moyen aisément les deux formules ci-dessous  :

\begin{center}
$(a + b)^2 = a^2 + 2ab + b^2 $ et $ (a - b)^2 = a^2 - 2ab + b^2$
\end{center}

\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{AlkahwarizmiIR.jpg} 
\end{center}
\newpage

\begin{center}
\section*{Activité}
\end{center}

étude d'un exemple:
\begin{enumerate}
\item tracer un carré ABCD de côté $x$.
\item tracer un rectangle BDFE de largeur 5.
\item tracer un rectangle DCGH de largeur 5.
\item exprimer en fonction de $x$ l'aire de ABCD.
\item exprimer en fonction de $x$ de BCFE.
\item exprimer en fonction de $x$ de DCGH.
\item exprimer en fonction de $x$  de AEIH.
\item en déduire une équation.
\item résoudre cette équation.

\end{enumerate}
Activité forme canonique 2 page 23

\newpage
\begin{center}
\section*{Cours}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item \textit{\textbf{Fonction polynôme du second degré}}\\
\begin{enumerate}
\item Définition : \\
On appelle fonction \textcolor{blue}{\textbf{polynôme du second }} degré la fonction $f$ définie sur $\R$ par : \\
$f(x)=ax^2 + bx + c$ où $a$, $b$ et $c$ sont des nombres réels avec $a\neq0$.\\
L'expression $ax^2 + bx + c$ est appelée \textcolor{blue}{\textbf{trinôme}} du second degré.\\

\item Remarques :
\begin{itemize}
\item $g(x)=-2x^2 + \dfrac{2}{3}x -12,4$ est une polynôme du second degré.\\
\item $h(x)=\dfrac{5}{6}x-3$ est un polynôme du premier degré.\\
\item $t(x)=(x-2)(4-x)$ est un polynôme du second degré.\\
\item $k(x)=(x+3)(5-x)+ x^2$ est un polynôme du premier degré.\\
\item une fonction polynôme de degré n est une fonction définie sur  $\R$  par : \\
$f(x) = a_nx^n +a-(n-1)x^(n-1) + ...+ a_2x^2 +a_1x +a_0$\\

\end{itemize}

\item Différentes formes :
\begin{itemize}
\item Forme développée : $ax^2 + bx +c$\\

\item Forme factorisée : $a(x-x_1)(x-x_2)$\\

\item Forme canonique : $a(x-\alpha)^2+\beta$ avec $a$, $\alpha$ et $\beta$ des nombres réels et $a\neq0$.\\
\end{itemize}

Exemple:\\

$A(x)= 3(x-3)(x-4)$ est la forme factorisée.\\

$A(x)= 3x^2 -21x + 36$ est la forme développée.\\

$A(x) = 3\left[ \left(x-\dfrac{7}{2}\right)  ^2-\dfrac{1}{4}\right]  $ est la forme canonique.\\

\end{enumerate}

\item \textit{\textbf{Forme canonique}}\\
\begin{enumerate}
\item Propriété : 
Pour toute fonction du second degré définie sur $\R$, on peut trouver $\alpha$ et $\beta$ deux nombres réels tel que :\\
\begin{center}
$ax^2 + bx + c= a(x-\alpha)^2 +\beta$
\end{center}

\item Démonstration :\\

$A(x) = ax^2 + bx + c$	\hfill Forme développée\\

$A(x) = a\left( x^2 +\dfrac{b}{a}x + \dfrac{c}{a}\right) $ \hfill Facteur commun $a$.\\

$A(x) = a\left( x^2 +\dfrac{b}{a}x + \left(\dfrac{b}{2a} \right)^2 - \left(\dfrac{b}{2a} \right)^2+ \dfrac{c}{a}\right)$ \\

$x^2 +\dfrac{b}{a}x + \left(\dfrac{b}{2a} \right)^2 =  \left( x+\dfrac{b}{2a}\right)^2$\hfill Identité remarquable \\

$A(x)= a \left[ \left( x+\dfrac{b}{2a}\right)^2 - \left(\dfrac{b}{2a} \right)^2+ \dfrac{c}{a}\right] $\\

$A(x)= a \left[ \left( x+\dfrac{b}{2a}\right)^2 - \dfrac{b^2- 4ac}{4a^2} \right] $ \hfill mise au même dénominateur\\

$\alpha= -\dfrac{b}{2a}$ et $\beta=-\frac{b^2 - 4ac}{4a^2}$\\

\end{enumerate}

\item \textit{\textbf{Factorisation}}\\

\textit{Définition :\\}
Une solution de l'équation $ax^2 + bx + c = 0$ est appelé \textcolor{blue}{\textbf{racine}}.\\
Le nombre réel $b^2 - 4ac$ est noté $\Delta$ (delta).\\
$\Delta$ est appelé \textcolor{blue}{\textbf{discriminant}} du trinôme $ax^2 + bx + c$.\\

\textit{Théorème :\\}
\begin{itemize}
\item Si  $\Delta<0$, l'équation n'a pas de racine.
\item Si $\Delta=0$, l'équation a une racine double.\\
\begin{center}
$x_1=x_2= -\dfrac{b}{2a}$
\end{center}
\item Si $\Delta>0$, l'équation a deux racines :\\
\begin{center}
$x_1=\dfrac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a}$ et $x_2=\dfrac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a}$
\end{center}
\end{itemize}

\textit{Théorème :\\}
Lorsque l'équation $ax^2 + bx + c=0$ a deux racines $x_1$ et $x_2$, alors pour tout $x$, \\
$ax^2 + bx + c=a(x-x_1)(x-x_2)$.\\
Lorsque l'équation $ax^2 + bx + c=0$ a une racine $x_1$, alors pour tout $x$, \\
$ax^2 + bx + c=a(x-x_1)^{2}$.\\

\textit{Théorème :\\}
Soit $f(x) = ax^2 + bx + c$ 
\begin{itemize}
\item Lorsque $\Delta<O$, $f(x)$ est toujours du signe de $a$.
\item Lorsque $\Delta=O$, $f(x)$ est toujours du signe de $a$ et $f\left( -\dfrac{b}{2a}\right) =0$.
\item Lorsque $\Delta>O$, $f(x)$ est toujours du signe de $a$ à l'extérieur des racines et $f(x)$ est du signe de $-a$ entre les racines.
\end{itemize}

\textit{Exemples :\\}
\begin{enumerate}
\item $x^2-3x+4=0$\\
$a=1$, $b=-3$ et $c=4$\\
Calculons le discriminant $\Delta$: $\Delta=(-3)^{2}-4\times 1\times 4=-7$\\
Le discriminant est négatif , l'équation n'a pas de solution.\\
 $\mathcal{S}=\emptyset$\\
 Signe de du trinôme : $a=-1<0$, le trinôme est négatif.
 
\item $3x^{2}-x-4=0$\\
$a=3$, $b=-1$ et $c=-4$\\
Calculons le discriminant: $\Delta=(-1)^{2}-4\times 3\times(-4)=49$\\
Le discriminant est positif, calculons les racines.\\

\begin{center}
$x_1=\dfrac{-(-1)-\sqrt{49}}{2\times3}=-1$\\

$x_2=\dfrac{-(-1)+\sqrt{49}}{2\times3}=\dfrac{4}{3}$\\
\end{center}
 $\mathcal{S}=\left\lbrace -1;\dfrac{4}{3}\right\rbrace $\\
 Signe de du trinôme : $a=3 >0$, le trinôme est positif sur l'intervalle $\left] -\infty;-1\right[ $ $\cup$ $\left] \dfrac{4}{3};+\infty\right[ $ et le trinôme est négatif sur l'intervalle $\left] -1; \dfrac{4}{3}\right[ $.
 
\item $5x^{2}-30x+45=0$\\
$a=5$ , $b= -30$ et $c=45$\\
Calculons le discriminant: $\Delta=(-30)^{2}-4\times5\times45=0$\\
Le discriminant est nul, l'équation a une solution unique.
$x=-\dfrac{-30}{2\times5}=3$\\
 $\mathcal{S}=\left\lbrace 3\right\rbrace $\\
 Signe de du trinôme : $a=5>0$, le trinôme est positif .
\end{enumerate}

\item \textit{\textbf{Variation}}\\
\textit{Propriété :\\}
Soit $f(x) = ax^2 + bx + c$ :
\begin{itemize}
\item Si $a>0$, la fonction f admet un minimum en $-\dfrac{b}{2a}$.\\

La fonction $f$ est décroissante sur l'intervalle $\left] -\infty;-\dfrac{b}{2a}\right[  $ et croissante sur l'intervalle 
$\left]  -\dfrac{b}{2a} ; +\infty \right[ $.
\item Si $a<0$, la fonction f admet un maximum en $-\dfrac{b}{2a}$.\\

La fonction $f$ est croissante sur l'intervalle $\left] -\infty;-\dfrac{b}{2a}\right[  $ et décroissante sur l'intervalle $\left] -\dfrac{b}{2a} ; +\infty\right[ $.\\

\end{itemize}

\textit{Exemples :\\}
\begin{enumerate}
\item $x^2-3x+4=0$\\
$a=1$, $b=-3$ et $c=4$\\
$a>0$, la fonction admet un minimum.\\
Calculons l'abscisse du sommet de la parabole : $-\dfrac{-3}{2\times1}=\dfrac{3}{2}$\\

La fonction est décroissante sur l'intervalle $\left] -\infty; \dfrac{3}{2}\right[ $ et est croissante sur l'intervalle $\left] \dfrac{3}{2}; +\infty\right[ $.\\


 
\item $3x^{2}-x-4=0$\\
$a=3$, $b=-1$ et $c=-4$\\
$a>0$, la fonction admet un minimum.\\
Calculons l'abscisse du sommet de la parabole : $-\dfrac{-1}{2\times3}=\dfrac{1}{6}$\\

La fonction est décroissante sur l'intervalle $\left] -\infty; \dfrac{1}{6}\right[ $ et est croissante sur l'intervalle $\left] \dfrac{1}{6}; +\infty\right[ $.\\

\item $5x^{2}-30x+45=0$\\
$a=5$ , $b= -30$ et $c=45$\\
$a>0$, la fonction admet un minimum.\\
Calculons l'abscisse du sommet de la parabole : $-\dfrac{-30}{2\times5}=3$\\

La fonction est décroissante sur l'intervalle $\left] -\infty; 3\right[ $ et est croissante sur l'intervalle $\left] 3; +\infty\right[ $.\\



\item \textit{\textbf{Représentation graphique}}\\
La représentation graphique d'une fonction du second degré est une parabole de sommet $(\alpha;\beta)$.\\
Une parabole de sommet $(\alpha;\beta)$ est symétrique par rapport à la droite d'équation\\
 $x=\alpha$.
\definecolor{ffqqqq}{rgb}{1.,0.,0.}
\definecolor{cqcqcq}{rgb}{0.7,0.7,0.7}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
\draw [color=cqcqcq,dash pattern=on 2pt off 2pt, xstep=1.0cm,ystep=1.0cm] (-4.5,-1.) grid (3.22,8.4);
\draw[->,ultra thick,color=black] (-4.2,0.) -- (3.2,0.);
\foreach \x in {-4,-3,-2,-1,1,2,3}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[color=black] (3.1,0.08) node [anchor=south west] { x};
\draw[->,ultra thick,color=black] (0.,-1.) -- (0.,8.46);
\foreach \y in {-1,1,2,3,4,5,6,7,8}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0.1,8.2) node [anchor=west] { y};
\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
\clip(-4.54,-5.) rectangle (4.22,8.46);
\draw[color=ffqqqq,smooth,samples=100,domain=-4.5:4.2] plot(\x,{3.0*(\x)*(\x)-6.0*(\x)+5.0});
\begin{scriptsize}
\draw[color=ffqqqq] (-0.2,8.32) node {$f$};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}

Par lecture graphique, le sommet de la parabole a pour coordonnées (1;2).\\
$f(x)=a(x-1)^2 + 2$\\
Le point de coordonnées (2;5) appartient à la courbe représentative donc : \\
$f(2)=5$\\
$\Leftrightarrow a(2-1)^2 +2=5$\\
$\Leftrightarrow a+2=5$\\
$\Leftrightarrow a=3$\\
$\Leftrightarrow f(x)=3(x-1)^2+2$
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}